\begin{song}

\SongTitle{Ladovská zima}{Jaromír Nohavica}

\beatsperchord4 \quad
(X) = \textbf{\sfrac{4}{4}} \quad
(X) \texttt{=} \textbf{\sfrac{4}{4}} \quad
\ch{X} = \textbf{\sfrac{4}{4}} \quad
\textit{Strum:} $\PluckDown{> G}\PluckUp{C}\PluckDown{E}\PluckUp{> A}\PluckDown{E}\PluckUp{C}\PluckDown{> G}\PluckUp{C}$ alebo
$\PluckDown{> G}\PluckUp{C}\PluckDown{E}\PluckUp{> A}\Miss\Miss\PluckDown{> G}\Miss$ \quad

\large

\ukechord{Fadd2}
\ukechord{C6}
\ukechord{Gsus2}

\normalsize

\ch{Fadd2} Za vločkou vločka \ch{C6} z oblohy padá \par
\ch{Gsus2} Chvilinku počká \ch{C6} a potom taje \par
\ch{Fadd2} Na staré sesli \ch{C6} sedí pan Lada \par
\ch{Gsus2} Obrázky kreslí \ch{C6} zimního kraje \par

\bigskip

\begin{chorusbox}{\Refren}
\ch{Fadd2} Ladovská zima \ch{C6} za okny je \par
\ch{Gsus2} A srdce jímá bílá \ch{C6}nostalgie \par
\ch{Fadd2} Ladovská zima \ch{C6} děti a sáně \par
\ch{Gsus2} A já jdu s nima \ch{C6} do chrámu Páně \par
\ch{Fadd2} Bim-bam bim-\ch{C6}bam bim-bam bim-\par
\ch{Gsus2}bam... bim-bam \ch{C6}bim \par
\end{chorusbox}

\bigskip

\ch{Fadd2} To mokré bílé svinstvo \ch{C6}padá mi za límec. \ch{Gsus2} Už štvrtý měsíc \ch{C6}v jednym kuse furt prosinec \par
\ch{Fadd2} \ch{C6} \ch{Gsus2} Večer to odhážu, \ch{C6} namažu záda \par
\ch{Fadd2} Ráno se vzbudim a \ch{C6}zas kurva padá \ch{Gsus2} \ch{C6} \par

\bigskip

\ch{Fadd2} Děcka maju zmrzlé kosti. \ch{C6} \ch{Gsus2} Sáňkujú už jenom z povinnosti \ch{C6} \par
\ch{Fadd2} Mrzne jak sviňa \ch{C6} třicet pod nulu. \ch{Gsus2} Auto ani neškytne, \ch{C6} hrudky sa dělají v Mogulu \par

\bigskip

\ch{Fadd2} \ch{C6} Kolony aut \ch{Gsus2} krok-sun-krok, \ch{C6} bo silničáři tak jak každý \par
\ch{Fadd2}rok su překvapení \ch{C6}velice že sníh zasypal jim \ch{Gsus2}silnice \ch{C6} \par

\bigskip

\ch{Fadd2} Pendolíno stojí kdesik \ch{C6} u Polomy \ch{Gsus2} zamrzly mu všecky \ch{C6}CD-ROMy \par
\ch{Fadd2} A policajti? \ch{C6} Ti to jistí z dálky. \ch{Gsus2} \ch{C6} Zalezli do Aralky \par

\bigskip

\Refren

\bigskip

\ch{Fadd2} Na Vysočině zavřeli \ch{C6} D-jedničku \ch{Gsus2} kamiony hrály na \ch{C6}honičku \par
\ch{Fadd2} takzvané rallye letní gumy. \ch{C6} V tym kopcu \ch{Gsus2}u Meziříčí \ch{C6}spěchaly s melounama a teď jsou v... \par

\bigskip

\ch{Fadd2} Však víte kde \ch{C6} \ch{Gsus2} \ch{C6} Na ČT1 studio \par
\ch{Fadd2}Sníh. \ch{C6} Voldánová sedí \ch{Gsus2} na saních \ch{C6} \par
\ch{Fadd2} A v Praze, kalamita jak \ch{C6}na Sibiři. \ch{Gsus2} Tři centimetry sněhu. \ch{C6} A u Muzea čtyři. \par

\bigskip

\ch{Fadd2} \ch{C6} \ch{Gsus2} Jak v dálce vidím zasněžený \ch{C6}Říp říkám si: Praotče Čechu, \par
\ch{Fadd2}tys byl ale strašný cyp. \ch{C6} Kdybysi \ch{Gsus2}popošel ještě o pár kilometrů dále \ch{C6} tak sem se teďka \par
\ch{Fadd2}mohl kdesi v teple v plavkách \ch{C6}válet. \ch{Gsus2} A místo toho, \ch{C6} aby se člověk bál zajít do Tesca \par
\ch{Fadd2}na nakupy \ch{C6} jak sou na tych rovných střechách \ch{Gsus2} sněhu kupy. \ch{C6} Do toho všeho \par
\ch{Fadd2} jak mám \ch{C6} zmrzlý nos aj lica tak ještě \ch{Gsus2} z radia \ch{C6} provokatér Nohavica \par

\bigskip

\Refren \par
\ch{end with C}

\end{song}
