\begin{song}

\SongTitle{Hlídač krav}{Jaromír Nohavica}

\begin{headerbox}
\textit{Strum:} $\Miss\StaccatoDown\Miss\StaccatoDown$
\end{headerbox}

\begin{hchordbox}
\ukechord{C}
\ukechord{F}
\ukechord{G7}
\end{hchordbox}

\Large

\ch{C\rep2}Když jsem byl malý, říkali mi naši: \par
\ch{C\rep2}Dobře se uč a jez chytrou kaši, \par
\ch{F}až jednou vyrosteš, \ch{G7}budeš doktorem \ch{C\rep2}práv. \par

\bigskip

\ch{C\rep2}Takový doktor si sedí pěkně v suchu, \par
\ch{C\rep2}bere velký peníze a škrábe se v uchu. \par
\ch{F}Já jim ale na to řek, \ch{G7}chci být hlídačem \ch{C\rep2}krav. \par

\bigskip

\begin{chorusbox}{\Refren}
Já chci \ch{C\rep2}mít čapku s bambulí nahoře,  \par
\ch{C\rep2}jíst kaštany, mýt se v lavoře, \par
\ch{F}od rána po celý \ch{G7}den, zpívat si \ch{C\rep2}jen. \par
Zpívat si \ch{C\rep2}pam pam pa dam pam padáda \par
\ch{C\rep2}pam pam padam pam padádam \par
\ch{F}pam padada\ch{G7}dam padada\ch{C\rep2}dam \par
\end{chorusbox}

\bigskip

\ch{C\rep2}K Vánocům mi kupovali hromady knih, \par
\ch{C\rep2}co jsem ale vědět chtěl, to nevyčet jsem z nich, \par
\ch{F}nikde jsem se nedozvě\ch{G7}děl, jak se hlídají \ch{C\rep2}krávy. \par

\bigskip

Já \ch{C\rep2}ptal jsem se starších a ptal jsem se všech, \par
\ch{C\rep2}každý na mě hleděl jako na pytel blech, \par
\ch{F}každý se mě opatrně \ch{G7}tázal na moje \ch{C\rep2}zdraví. \par

\bigskip

\Refren

\bigskip

\ch{C\rep2}Teď už jsem starší a vím co vím, \par
\ch{C\rep2}mnohé věci nemůžu a mnohé smím \par
\ch{F}a když je mi velmi smutno, \ch{G7}lehnu do mokré \ch{C\rep2}trávy. \par

\bigskip

\ch{C\rep2}S nohama křížem a rukama za hlavou, \par
\ch{C\rep2}koukám nahoru na oblohu modravou, \par
\ch{F}kde se mezi mraky \ch{G7}honí moje strakaté \ch{C\rep2}krávy. \par

\bigskip

\Refren

\bigskip

\end{song}
