\begin{song}

\SongTitle{Klára}{Chinaski}

\begin{headerbox}
\RaiseBoxWithAccents
\textit{Originál: -1} \quad
\textit{Strum:} $\Down\Miss\ChuckDown\Up\Miss\Up\ChuckDown\Miss$
\end{headerbox}

\normalsize

\begin{hchordbox}
\ukechord{Fm}
\ukechord{Em}
\ukechord{Dm}
\ukechord{Csharp}
\ukechord{Dsharpm7}
\ukechord{Fsharpm}
\ukechord{Asharpm}
\ukechord{Fsharp}
\ukechord{Dsharpm}
\ukechord{D}
\ukechord{Em7}
\ukechord{Gm}
\end{hchordbox}

\bigskip

\ch{C}Ná nanana \ch{Am}nananana nanana\ch{F}ná \ch{Fm}  \par
\ch{C}Ná nanana \ch{Am}nananana nanana\ch{F}ná áá\ch{Fm}á \par

\bigskip

\ch{C}Kláro, jak to \ch{Em}s tebou vypadá od půl \ch{Dm}devátý do osmi \ch{Fm}ráno \par
Co nám \ch{C}brání bejt spolu \ch{Em}jenom ty a já? Nebuď \ch{Dm}včerejší, no tak \ch{Fm}Kláro \par
Pro tebe \ch{C}slibuju, žaluju denně \ch{Em}piju jak Dán. \ch{Dm} Ve skrytu duše marně \ch{Fm}tajně doufám \par
Že \ch{C}já, jenom \ch{Am}já jsem ten tvůj vysněný \ch{F}pán \ch{Fm} \par
\ch{C}Ná nanana \ch{Am}nananana nanana\ch{F}ná áá\ch{Fm}á \par

\bigskip

\ch{C}Já, se prostě \ch{Em}nekontroluju a \ch{Dm}plácám a \ch{Fm}plácám \par
Si vážně \ch{C}úžasná já tě \ch{Em}nejspíš miluju. No ty mi \ch{Dm}dáváš... \ch{Fm}jéé \par
\ch{C}Zabalit, vyrazit rychle \ch{Em}frčíme dál. \ch{Dm} Bereme čáru, \ch{Fm} šup do kočáru \par
\ch{C}Já, jenom \ch{Am}já jsem ten tvůj vysněný \ch{F}pán, inže\ch{Fm}nýr Šarlatán \par

\bigskip

\ch{C\#\rep2}Koukám na tebe Kláro už několik dní \ch{D\#m7} \ch{F\#m} \par
\ch{C\#\rep2}Nejsem ňákej ten chlápek, jsem solidní \ch{D\#m7} \ch{F\#m} \par
\ch{C\#\rep2}Kláro stačí jen málo a budeme pár \ch{D\#m7} \ch{F\#m} \par
\ch{C\#\rep2}Královno má, ty to víš co bych si přál \ch{D\#m7} \ch{F\#m}  \par

\bigskip

\ch{C\#}Ná nanana\ch{A\#m}nananana nanana\ch{F\#}ná áá\ch{F\#m}á \par
\ch{C\#}Ná nanana\ch{A\#m}nananana nanana\ch{F\#}ná áá\ch{F\#m}á \par

\bigskip

\ch{C\#}Hele kotě na co tě \ch{Fm}nalákám? \par
\ch{D\#m} Mám doma sbírku cinknu\ch{F\#m}tejch srdcovejch králů \par
\ch{C\#}Naslouchám následně \ch{Fm}vím kudy kam. \ch{D\#m} Dáme si partičku a \ch{F\#m}skončíme \par
\ch{C\#}k ránu. Počkám až \ch{Fm}usneš \ch{D\#m} a \ch{F\#m}budu se ti \par
\ch{C\#}zdát. Jenom \ch{A\#m}já jsem ten tvůj vysněný \ch{F\#}pán, inže\ch{F\#m}nýr Šarlatán \par

\bigskip

\ch{D\rep2}Koukám na tebe Kláro už několik dní \ch{Em7} \ch{Gm} \par
\ch{D\rep2}Nejsem ňákej ten chlápek, jsem solidní \ch{Em7} \ch{Gm} \par
\ch{D\rep2}Kláro stačí jen málo a budeme pár \ch{Em7} \ch{Gm} \par
\ch{D\rep2}Královná má, ty to víš co bych si přál \ch{Em7} \ch{Gm} \par

\bigskip

\ch{D\rep2}Ná nanana nananana nanana\ch{Em7}ná áá\ch{Gm}á \par
\ch{D\rep2}Ná nanana nananana nanana\ch{Em7}ná áá\ch{Gm}á \par
\ch{D\rep2}Ná nanana nananana nanana\ch{Em7}ná áá\ch{Gm}á \par
\ch{D\rep2}Ná nanana nananana nanana\ch{Em7}ná nanana \ch{Gm}nanana náná\ch{D}ná \par

\end{song}
