\begin{song}

\SongTitle{Mandarínka Darinka}{Michaela Pašteková}

\beatsperchord4 \quad
\textit{Strum:} $\Down\Miss\AccentDown\Up$ \rep4 \quad
\textit{Original: +2}

\large

\ukechord{C}
\ukechord{Dm}
\ukechord{Em}
\ukechord{F}
\ukechord{G}
\ukechord{Am}

\Large

\bigskip

\ch{C\rep2}Jeden pomaranč sa zaľúbil raz \ch{F}do Darinky \ch{Dm}mandarínky.\par
\ch{F}Vedel o tom \ch{G}už celý strom \ch{F\beats2}že už je \ch{G\beats2}na svatbu \ch{C}čas.\par
\ch{C\rep2}Ale niekto vtom vyšiel na strom a \ch{F}obral všetky \ch{Dm}mandarínky.\par
A \ch{F}poslal ich tam, \ch{G}vlakom až k nám aj \ch{F\beats2}s mandarín\ch{G\beats2}kou Darin\ch{C}kou.\par

\bigskip

\ch{Am}Išla dvadsať dní a \ch{Em}dvadsať nocí\par
a \ch{F\beats2}stále \ch{Em\beats2}cestou \ch{G}plakala.\par
\ch{Am}Od lásky odísť, to \ch{Em}je zlý pocit\par
\ch{F\beats2}bála \ch{Em\beats2}sa toho \ch{G}od mala. \ch{G}\par

\bigskip

\ch{C\rep2}Ráno predavač počul tichučký plač keď \ch{F}z výkladu si \ch{Dm}niekto kúpil\par
pre \ch{F}jeho decká \ch{G}priamo z Grécka \ch{F\beats2}mandarín\ch{G\beats2}ku Darin\ch{C}ku.\par
\ch{C\rep2}Doma detí šesť a chceli ju zjesť keď \ch{F}počujú vtom \ch{Dm}tenkým hláskom:\par
\ch{F}Akoj decká, \ch{G}ja som z Grécka, som \ch{F\beats2}mandarín\ch{G\beats2}ka Darin\ch{C}ka.\par

\bigskip

\ch{Am}Dovoľujem si \ch{Em}pozvať aj vás\par
na \ch{F\beats2}krásnu \ch{Em\beats2}svatbu \ch{G}priamo k nám\par
\ch{Am}baľte kufre hneď \ch{Em}dokiaľ je čas\par
\ch{F\beats2}môj že\ch{Em\beats2}ních je \ch{G}niekde sám \ch{G}\par

\bigskip

\ch{C\rep2}Došli práve včas, keď pomaranča \ch{F}chceli zobrať \ch{Dm}už do ranča\par
a \ch{F}nebol by už \ch{G}Darinkin muž \ch{F\beats2}ale len \ch{G\beats2}chladený \ch{C}džús\par

\bigskip

\ch{Am}Svadba bola krásna \ch{Em}a veselá\par
\ch{F\beats2}spievali \ch{Em\beats2}aj noví \ch{G}priatelia\par
\ch{Am}Deti s Darinkou, aj \ch{Em}chlapi z ranča\par
až \ch{F\beats2}ráno \ch{Em\beats2}zaspali \ch{G}od tanca. \ch{G}\par

\bigskip

\ch{C\rep2}Jeden pomaranč sa zaľúbil raz \ch{F}do Darinky \ch{Dm}mandarínky.\par
\ch{F}Vedel o tom \ch{G}už celý strom \ch{F\beats2}že už je \ch{G\beats2}na svatbu \ch{C}čas.\par

\end{song}
