\begin{song}

\SongTitle{Nosorožec}{Karel Plíhal}

\begin{headerbox}
\beatsperchord2 \quad
\textit{Originál: +3} \quad
\textit{Strum:} $\Down\Up\Down\Up$
\end{headerbox}

\begin{hchordbox}
\ukechord{Am}
\ukechord{Dm}
\ukechord{Dsharpdim}
\ukechord{E7}
\end{hchordbox}

\Large

\bigskip

\ch{Am\rep2}Přivedl jsem domů Božce \ch{Dm}nádhernýho \ch{Am}nosorožce, \par
\ch{Dm}originál \ch{Am}tlustokožce, \ch{D\#dim}koupil jsem ho \ch{E7}v hospodě. \par
\ch{Am\rep2}Za dva rumy a dvě vodky \ch{Dm}připadal mi \ch{Am}velmi krotký, \par
\ch{Dm}pošlapal mi \ch{Am}polobotky, \ch{E7}ale jinak \ch{Am}v pohodě. \par

\bigskip

\ch{Dm}Vznikly menší \ch{Am}potíže \ch{E7}při nástupu \ch{Am}do zdviže, \par
\ch{Dm}při výstupu \ch{Am}ze zdviže \ch{D\#dim}už nám to šlo \ch{E7}lehce. \par
\ch{Am\rep2}Vznikly větší potíže, \ch{Dm}když Božena \ch{Am}v negližé, \par
\ch{Dm}když Božena \ch{Am}v negližé \ch{D\#dim}řvala, že ho \ch{E7}nechce. \par

\bigskip

\ch{Am\rep2}Marně jsem se snažil Božce \ch{Dm}vnutit toho \ch{Am}tlustokožce, \par
\ch{Dm}originál \ch{Am}nosorožce, \ch{D\#dim}co nevidíš \ch{E7}v obchodech. \par
\ch{Am\rep2}Řvala na mě, že jsem bohém, \ch{Dm}pak mi řekla: \ch{Am}padej, sbohem, \par
\ch{Dm}zabouchla nám před \ch{Am}nosorohem, \ch{E7}tak tu sedím \ch{Am}na schodech. \par

\bigskip

\ch{Dm}Co nevidím - \ch{Am}souseda, jak \ch{E7}táhne domů \ch{Am}medvěda, \par
\ch{Dm}originál \ch{Am}medvěda, \ch{D\#dim}tuším značky \ch{E7}grizzly. \par
\ch{Am\rep2}Už ho ženě vnucuje a \ch{Dm}už ho taky \ch{Am}pucuje \par
a \ch{Dm}zamčela a \ch{Am}trucuje, tak \ch{E7}si to taky \ch{Am}slízli. \par

\bigskip

\ch{Am\rep2}Tak tu sedím se sousedem, \ch{Dm}s nosorožcem \ch{Am}a s medvědem, \par
\ch{Dm}nadáváme \ch{Am}jako jeden \ch{E7}na ty naše \ch{Am-E7-Am}slepice. \par

\end{song}
